No. 1664

廣釋菩提心論卷第一

蓮華戒菩薩造

西天譯經三藏傳法大師施護奉　詔譯

歸命三世一切佛，　略集大乘諸法行，

建立最初勝事業，　我今廣釋菩提心。

此中云何？若欲速證一切智者，總略標心住於三處出生悲心，從悲發生大菩提心。所有最勝一切佛法，皆由悲心而為根本，此悲所因為觀眾生故。如《聖法集經》云，爾時觀自在菩薩摩訶薩白佛言：世尊！諸菩薩不應修學多種法門，但於一法而自勤行，即於一切法如掌中得。何等一法？所謂大悲。諸菩薩乘此大悲，即於一切佛法如掌中得。世尊！譬如轉輪聖王輪寶行處，即得一切力聚。而諸菩薩亦復如是，大悲行處，即能成就一切佛法力聚。世尊！又如士夫命根堅固，即能令諸根而得轉故。而諸菩薩亦復如是，大悲堅固，乃能令諸菩提行法而得轉故。

如《無盡意經》云：復次舍利子！當知諸菩薩大悲無盡。何以故？與一切法為先導故。舍利子！譬如士夫所有命根，與出入息而為先導。大乘法門廣大普集亦復如是，菩薩大悲為先導故。如《象頭經》云，爾時有一天子問妙吉祥菩薩言：當云何能發起一切菩薩勝行？復云何住？妙吉祥言：天子！大悲乃能發起一切菩薩勝行。菩薩緣諸眾生為境界住，是故菩薩常起愛念一切眾生，而於己身無所顧惜，純一為他長養利益，於長時中難作能作發生諸行。

如《信力法門經》云：彼諸菩薩悲心堅固，為救度一切眾生時，而無少分苦想；若得度已，亦無所度之想。不捨一切難行苦行，如是不久諸行圓滿，成本所願證一切智、得一切佛法，如是皆由悲為根本。所有佛世尊現證一切智，大悲普攝，廣為世間作最勝利益，安住無住涅槃。如是佛所行，悉以大悲而為其因。諸佛因中設有苦惱，爾時乃緣眾生作意，轉復多作增長不退。如佛於諸經中說，一切眾生於諸趣中有種種苦，如其所應極大苦惱。菩薩常為眾生悲愍觀察，所謂地獄趣中有種種苦，業火燒然長時無間苦惱無盡。如世盜賊種種治罰，繫縛捶打、鐵叉驅逐、斷截身分受諸苦惱；此苦亦然。餓鬼趣中有其種種極饑渴苦，身體乾枯，為伺求食故互相殘害，雖常伺求縱經百歲，終不能得少分殘棄及不淨等。又有餓鬼自力劣薄依他勝者，雖復依止而無所得；設有所得，轉為強力諸鬼欺陵逼奪埵打治罰，受如是等無量苦惱。受是苦者，是昔人中富樂自在等類，由起諸惡故墮是趣中。畜生趣中受無數苦，起恚害心互相食噉，或有穿通其鼻或破裂其身，或打縛等極不自在、遍身楚痛，實無少分可愛樂處。如人負重甞無懈倦，雖復長時不念疲乏。又諸畜生於廣野中一心肆逸，此彼奔馳曾無暫住，互相殘害互起怖畏，於此趣中復有是苦。如是地獄、餓鬼、畜生諸趣，由起種種煩惱惡業為其因故，彼彼趣中受諸苦惱。如人墮於崖險之處，苦惱亦然。彼人趣中有種種苦，如餘處說。復次欲界諸天，欲火燒然心意散亂，欲令自心於剎那間定聚一處竟不能得。當知欲樂壞時苦即現前，如貧苦者云何有樂？此欲天中常所墮滅、怖畏憂惱及破壞等，亦非其樂。所有色界諸天，謂由諸行常所遷轉。彼天報盡，或復墮於地獄等趣。如是等諸趣類中，煩惱業等常所纏縛不得自在，由是生諸苦惱。是故當知苦火熾盛，燒然世間而不休息。菩薩見是苦已即起悲心，普觀一切眾生。又復菩薩見諸眾生受種種苦時，無怨無親起悲愍心，平等觀察而為救度。又一切眾生無始已來輪迴流轉，菩薩未甞於一眾生不起親友之想；起是平等心故，即以是行於十方一切眾生普遍觀察。若見一眾生有苦惱者，菩薩愛之如子，即當代受，不令眾生受是苦惱。以是悲心轉故，能令一切眾生苦惱息滅，乃得成就大悲勝行。

如《無盡意經》云：此悲觀行，世尊於阿毘達磨經最初演說，為欲救度一切有情故，起悲願等力，趣求阿耨多羅三藐三菩提。若不為度眾生，我即不發是菩提心。

如《十法經》云：一切眾生中諸無救護者、無歸趣者、無依止者、無知見者，菩薩見已即生悲念，乃發阿耨多羅三藐三菩提心。若不為他開導教示，菩薩即不發阿耨多羅三藐三菩提心。是故當知諸菩薩勇發阿耨多羅三藐三菩提心者，謂即悲心堅固。

如《如來智印三摩地勝上經》云：菩提心所行，能壞輪迴苦。

如《彌勒解脫經》云：善男子譬！如有人不取大金剛寶，別得一切金莊嚴具，而亦不捨大金剛寶，於貧窮者而能普濟。善男子！菩薩亦復如是，不取一切智心大金剛寶，別得一切聲聞緣覺功德金莊嚴具，而亦不捨彼菩薩行，所有一切輪迴貧窮者而能普濟。菩薩能於一切種一切學平等而修，是為無量勝行。是故從菩提心出生方便，成就大菩提果。

如《如來示教勝軍王經》云，佛言：大王！若汝所作多種事業，於一切種一切處，應共布施波羅蜜多乃至般若波羅蜜多相應而學。是故大王！汝應如是，於正等覺起欲信求願趣向等心，若住若行、若臥若立、若飲若食、若諸所作，決定常時思念作意，觀想一切佛、菩薩、緣覺、聲聞。諸愚夫異生及己身等，所有過去未來現在一切善根合集一處，發勝上心，自當隨喜已，普於一切佛菩薩緣覺聲聞眾中供養承事所有功德，與一切眾生共之。普願眾生乃至得一切智，一切佛法皆悉圓滿。若日日三時迴向阿耨多羅三藐三菩提，大王！汝所作事皆得清淨，菩提行等亦悉成就。復次大王！阿耨多羅三藐三菩提心，所生善根果報無數，若生人中、或生天上，於一切處常得最勝。而汝大王亦如是作，斯為廣大。又復大王！大菩提心最上最勝，若復所行真實，即能成就大菩提果。

如《無畏撫問經》云：發菩提心所生諸福，如虛空界，廣大勝上無有窮盡。正使有人以殑伽沙數佛剎滿中珍寶供養世尊，若有人能合掌至誠一發阿耨多羅三藐三菩提心者，而此福德勝前福德不可較計。

如《華嚴經》云：善男子！從菩提心生一切佛法，廣大勝上莊嚴。菩提心有其二種，一者願心、二者分位心。又彼經云：善男子！一切眾生極難得者，所謂阿耨多羅三藐三菩提。若廣起行願，即得阿耨多羅三藐三菩提現前安住，普盡世間能作利益。善男子！我得成佛，謂由發起求菩提心，乘本願心，後以所行諸行，從先所起彼一切行而悉普攝，成分位心。是故行願等力若悉成立，即得善知識現前攝受，捨去一切不實境相。如妙吉祥菩薩於上衣王所發菩提心，菩薩如是發菩提心已，自行布施等諸波羅蜜多相應勝行。若人自不能調伏，何能調伏他人？是故當知菩薩若不自修諸行，而何能得大菩提果？

又如《象頭經》云：諸菩薩所行真實故得菩提，非諸所行不真實故。

如《三摩地王經》云：童子！如我所行得真實故，而汝童子應如是學。何以故？童子！若所行真實，即不難得阿耨多羅三藐三菩提。

如是菩薩諸所行行，若以十波羅蜜多、四無量、四攝法等廣分別者，如《無盡意經》、《寶雲》等經說。又學有二種，謂世間、出世間。云何世間學？謂技能功巧等。云何出世間學？謂禪定等。餘復云何？謂利益眾生所作一切事業。此中應知諸菩薩所行，要略而言謂慧及方便，而此二法無令減少。

如《維摩詰經》云：菩薩無方便慧縛，有方便慧解；無慧方便縛，有慧方便解。又如《象頭經》云：諸菩薩總略而言有二種道，於是二道若具足者，諸菩薩即能速證阿耨多羅三藐三菩提。何等為二？所謂慧及方便。若離般若波羅蜜多，行諸波羅蜜多、四攝法等，云何能嚴淨佛土大富自在、成熟有情作諸化事、普攝諸法善巧方便？是故此慧與彼方便，為無顛倒性，有分別因。由此因故，起正方便。如所說諸法，起無顛倒思惟分別，而能畢竟利樂自他，能令煩惱不起。猶如諸毒為呪所害。又此經云智慧攝方便，此是有分別智。

又如《信力法門經》云：云何為善巧方便？謂攝一切法。云何為慧？謂於一切法無破壞善。

如是慧及方便二種，遍入諸地、一切時常行，不得於中令其減少。所有十地諸菩薩，行十波羅蜜多乃至廣行諸行，如《十地經》廣說。所有八地菩薩，從佛威儀起住止息行故。彼經云：復次佛子菩薩摩訶薩，應當依先所起大願加持善根力住，諸佛世尊亦從是法門流出大智圓滿諸所作。此即是為最上忍門，一切佛法由此而集。又善男子！不應如是起止息行。如我所得十力、四無所畏、十八不共、諸神通等一切佛法，而汝未具，當發精進，起諸願求相應而行。是故汝於如是忍門，不應捨離。善男子！汝豈不觀察諸愚夫異生等，積集種種煩惱，起種種尋求相續不斷，云何欲起止息之行？又善男子！當知諸法法性而自常住。以法性常住故，如來即無生。謂諸聲聞緣覺，不了一切法無分別、無生故，如來以善方便出現世間。又善男子！汝見我身無量、智無量、佛剎無量、圓光無量、智現前門無量、清淨無量如是等諸廣大法，是故汝乘本願行，應常思念利益眾生，即得如是不思議智門。

如《十地經》所說行相，與《維摩詰經》相違故。彼經云：妙吉祥！若人於如來所說法起輕謗者，是人雖出謗言，如我所說亦得清淨。此中理事亦不相違。

如《象頭經》云，佛言：慈氏！諸菩薩為菩提故，積集六波羅蜜多。或有癡人作如是言：般若波羅蜜多是菩薩學，云何復學餘波羅蜜多？或有聞已於方便等諸波羅蜜多起捨離意。慈氏！於汝意云何？如迦尸王取自身肉而救於鴿，是王豈愚癡耶？慈氏白言：不也。世尊！佛言：慈氏！我修菩薩行時，廣修六波羅蜜多相應善根，應無利益耶？慈氏白言：不也。世尊！佛言：如是慈氏！如汝於六十劫中積集布施等諸波羅蜜多，乃至六十劫中積集般若波羅蜜多亦復如是。彼中廣說行相應知。

廣釋菩提心論卷第一

廣釋菩提心論卷第二

蓮華戒菩薩造

西天譯經三藏傳法大師施護奉　詔譯

復次此中如《毘盧遮那成佛經》說：所有一切智智，悲心為根本。從悲發生大菩提心，然後起諸方便，是故諸菩薩於一切時常行此二種。所有施等方便現身現土、眷屬色相廣大果報，二種攝故悉得成就。如佛世尊不住涅槃，為令一切起於正慧，普能斷除諸顛倒故。又復不住生死，為由生死起顛倒故，是故世尊成就無住涅槃。又復當知慧及方便自相所行，應當遠離共相毀謗二邊，離二邊故中間所行即得無礙。所言共相毀謗邊者，謂慧離共相邊、方便離毀謗邊，此中如是。如《聖法集經》言：若諸相好色身具足，即能令觀者起勝意樂。若於三昧中觀法身者，即不能令起勝意樂。復有說言：慧及方便生諸如來，能令他起清淨信解。如是應知。又復有言：如世間法應當了知，法尚應捨何況非法，離取相故。彼諸顛倒取著心斷，由彼斷已此說是為真勝意樂，不應於彼所作事中而起決定實依止心。亦如有說：一切法中亦不可取亦不可捨，彼取捨法不可得故。

或有說言：施等諸行感生死果。此中云何？謂離於慧而行施等，得少分善以為喜足起勇悍心，復作增上勝善根想。

如《維摩詰經》說：所有一切法，應與慧及方便二種俱行。施等諸行若為慧所攝，即得名波羅蜜多名，異此即非施等清淨。

此中當知，若住三摩地能生起諸慧，加行專注總彼所作。謂由先起聞所成慧，以本宗義而正攝持，然後思所成慧乃得生起。於是思慧中觀察如實義，彼所觀察決定真實，無別邪妄不實顛倒。如是觀故疑惑止息、正智出生，如理正修。如佛樹諸外道說無我法，是中應當思惟觀察，必有正因得涅槃果；異此皆是外道常因分別，非為寂靜。是故《雜阿含》等說，思所成慧中，如理伺察已，應觀諸物有實自相，而彼自相勝義諦中即無有生。如是阿含中所說決定相應。

如《聖法集經》說：無生真實，不實謂別異法。如是等皆隨順勝義諦無生，此說真實。又勝義無生即非無生，彼一切所行皆過去性。此中又言：善男子！生滅二法畢竟皆是世間取著，是故佛大悲者為欲警悟世間捨諸所行，說生滅等畢竟無有少法可生。

又《聖法集經》說：云何生？云何滅？答：無生名生，無滅名滅。此中又言：阿字門謂一切法離生滅，是即一切法無自性門，自性空所成。

《聖二諦經》說：若無生平等，即得一切法平等。

《般若波羅蜜多經》說：須菩提！色、色自性空，乃至識、識自性空，自相空所成。《象腋經》說：一切性不可得生。於無生性中，愚者執有其生。

《父子合集經》說：彼一切法皆悉平等，三世亦平等。過去一切法自性離，乃至現在一切法亦自性離。如是總說，彼《阿含》中相應堅固之義應當伺察，異此有因即不能成。此中如理決定伺察已，要略說者，謂諸生性，或說有因或說無因。如實當知，非彼有因、非彼無因。是義云何？若捨因性，此差別性或有實顯示，非彼無因。若法生時，乃一切性遍一切處，云何非有？彼無性時或無差別，於生時中亦非有得，非彼有因。如是總說，彼非無因而得和合，亦非有因而得和合。如是所說，若計有我，即是外道常因起執：彼無性得生，能起諸行而為顯示。壞諸因性，何能生起諸行？不如理捨故。又非外道所執我等自有力能，於他別法得不捨性。既執常性，不能於他作義利事。若無義利，背相應法。此中如是當知，所執我等一切力能，畢竟皆空如石女兒，彼無自性，於所作事中不能成就。彼等設有所作，無實力能。若非所作又非和合，又如一切事隨有作生已，後時決定。若有力能，即彼力能自性隨轉，乃如前說所起作事而得和合。或不隨轉，亦如前說彼無自性，無常因性定不和合。是故諸無常中，無有少法可得。

此中意者，如世尊言：復次大慧！不實共相者，所謂虛空、滅、涅槃、無作者，無性、無取者共相，是故無常等生，此不和合而亦非無常。如過去未來二事性中亦非有生而得和合，彼無和合因性隨轉。若同時生有所相應，亦非同時因所作自性事得決定。彼同時觀，亦無所成性。或異時觀，亦非異時。若於時中緣中觀者，彼亦不生不實。過去若生有所和合，而亦非緣亦非有生，彼一切我而亦無緣。又非一剎那中一切剎那隨入，劫與剎那分量而不和合。如諸微塵合集摶聚，是中亦無極微量我而得和合。如是一聚一分中，彼剎那蘊聚性不和合，自不得生亦無因分。若於是中取彼分性，即自我所作相違，亦無二種。若有二分性，即二種過失隨著。如是總說。是故一切世俗所生有所得性，於勝義諦中而實無生。此說不與《阿含》等相違。

如佛所言：諸有生性皆謂世俗，勝義諦中生無自性。無自性中若起疑惑，彼即實起世俗之意。所說如理，是佛世尊真勝意樂。如世稻稈等自性他性，於二種中說無因生。是義當止，此中宜應如理伺察。若色無色彼之二性，如瓶器等，彼極微量不壞色性，於前分位而非一性。前分位中若有所壞，彼即不成。又非極微聚中有一性多性，彼一多性離，云何有自性？若無自性，此即勝義。如夢中所得色相色性，其義應知。此即佛所說。

如《楞伽經》說：復次大慧！譬一大象破如微塵，於是微塵相中如理伺察，彼之色性實無自性。又如色蘊中青等諸色，彼有對礙而無自性，如是畢竟識外非色。是義應知。

如世尊言：外無諸色，自心所現。彼外青等種種色相實無對礙，而取捨相亦無對礙，非一性相應亦非多性相應，一多相違。云何非一性？以一聚色性，故非一生。非多性者，其義應知。此中伺察諸有色相，自體不實，故無對礙。彼識亦不實。何以故？識自相離，非說彼色離識而有。又復識之自相種種不實。由如是故，說識不實，是故佛說識如幻士。如是總說，若一性若多性是性皆空，勝義諦中一切性不實，此義決定。

又如《楞伽經》說：譬如鏡中所見之像，非一性非異性。如是觀時是性非有。何以故？一異性離故，一異性不著故。或有說言：智者觀自性實不可得，此中不可顯說無自性故。如是等諸有所說，如理伺察，是為思所成慧，決定如實，是義成就。由此修所成慧當得生起。若無聞等，修慧不成。

如《寶雲經》說：諸正行者有智光明，出生中間彼正不壞。由智出生諸所修作出生成就，譬如地中不淨遍滿，諸有所生云何能生？諸修亦然，明了智果真實性中如理出理。

如《三摩地王經》說：若有人起多種尋求，而所起心有著、有依止。是故若欲證彼真實修慧者，應當最初修奢摩他相應勝法，令心安住猶如止水。若心有動非奢摩他，不能攝持而住。如佛所說，住等引心能如實知。若散心位，非此相應。是故修奢摩他時，諸所得、諸所欲當住平等捨，體中苦等而悉除遣。安住淨戒發起精進速得成就，此中如是。

如《和合解脫經》說：先修施等勝上之行，次復修持淨戒，然後住於奢摩他行。若欲住是奢摩他者，隨諸分位，於諸佛菩薩等先當歸命懺悔隨喜，次應起大悲心普盡世間生救度想，於安隱座中加趺而坐，直身端住現前正念，引發三摩地現前相應。從初專注如應觀察，乃至多種所緣等事，普盡收攝繫心靜住。復次總略色無色二種中，應當捨離散亂過失。總彼相應所緣起勝作意，乃至蘊處界一切事等，悉不分別即得清淨。所有廣說諸所緣行相，如《和合解脫經》第十八相應分。

所有世尊攝有情事，色等分別及一切事分別，略、中、廣行相，如阿毘達磨等說。

此中意者，於彼等事觀已，離過而悉收攝，令心相續勝進增修。若或心生貪等，爾時應作不淨等觀。得止息已，又復過前起勝進心。此不淨等觀思有行相，恐繁且止。若或彼心不能勝進起勝意樂，亦是散亂過失，爾時應觀三摩地所有功德起勝意樂，即能止息非勝意樂。若時昏沈睡眠生起，應觀佛等功德勝喜悅事，彼能止息。復次如是於所緣中，如應堅固攝持不散，即得相應。又復若時前心愛樂喜悅，隨生後心高舉，爾時應作無常等觀。如是總說，於所緣中應使心無動作，專注靜住離高下法，平等所行心得清淨，彼發悟散亂等因而悉棄捨。若有真實發悟所作，彼心散亂。於所緣中若無動作，如是乃得所欲所行勝定相應，爾時當知奢摩他成。如是等當知一切奢摩他共相，謂心一境性中自性，彼奢摩他所緣決定如是。此等奢摩他法，佛於般若波羅蜜多等經。

復次當知，修奢摩他有九種法：一除、二正除、三分位除、四近除、五調伏、六止、七近止、八一向所作、九知止。此等九種行相云何？謂遍此九法是即名除。於所緣中繫心，是為遍除。於所緣中相續而轉，是分位除。散亂現前而悉摧伏，是為近除。散亂離已，又復勝前遍除所緣，是為調伏。若愛起時，伏故名止。若散亂過失現前不起，勝意樂而能止故，是為近止。若昏沈睡眠等起時，速當遣離，是為一向所作。於所緣中得無動作已，然後專注得相應止，得彼止已心住於捨，是為知止。如是等義，如聖慈氏菩薩所說。

又復當知，諸修一切三摩地時有六種過失：一懈怠、二所緣忘失、三沈下、四高舉、五無發悟、六發悟。此六過失生時，當起八種斷行對治。何等為八？一信、二欲、三勤、四輕安、五念、六正知、七思、八捨。此等對治行相云何？謂信等四法對治懈怠。此中意者，以三摩地功德中要具增上正信順相。彼相應者起勝希望，於希望時發精進行。所起精進身心勇悍後得輕安，是故對治。念對治所緣忘失，是義應知。正知對治沈下高舉，謂以正知起正觀察，能令高下二法止息，是故對治。思對治無發悟，是義應知。捨對治發悟，由前高下得止息已，心住正直即無發悟，是故對治。如是八斷行對治六種過失已，所有最上三摩地事業即得成就，神足功德由此而生。

如諸經說，若具八斷行，即能發起四種神足。所有心一境性勝上事業得正相應，乃能證入禪定解脫法門，圓滿一切最勝功德。

廣釋菩提心論卷第二

廣釋菩提心論卷第三

蓮華戒菩薩造

西天譯經三藏傳法大師賜紫沙門臣施護等奉　詔譯

復次此中次第應修彼諸禪定，謂若得離欲愛所有喜樂，內心清淨住正相應，有尋有伺是初禪定。又復此中無尋唯伺，名中間禪。初禪地愛若得離已，所有喜樂內心清淨住正相應，是二禪定。二禪地愛若得離已，樂捨正知住正相應，是三禪定。三禪地愛若得離已，捨念相應，是四禪定。所有無色定等行相應知。是中諸所緣相如應分別，於所緣中令心堅固，如理所作以慧觀察，智光明生破無明種，畢竟得斷即正相應；異此皆是外道所修，非正三摩地，不能斷煩惱。

如諸經說，所有正修三摩地時，若我想生，是即還復發起煩惱。爾時住心當如止水，入三摩地相應觀行。

如《楞伽經》說，總略而言，正慧觀行唯心靜住，外無分別。若住真如所緣，是心應過。心若過已，彼無對礙而亦應過。無對礙中若相應住是大乘觀，彼無發悟最勝寂靜，即勝無我智無對礙觀。

此中意者，如實觀察心外必無色法分別，是即最上相應勝行。若爾，識之與色云何有異？或不異者，識亦應有對礙義耶？不然，如夢分位所見不實，是故識外如實伺察，極微量色取不可得。以不可得故，如是成唯識，無復一切外義可有，唯心靜住外無分別。於伺察中以離色法故，有所得相而為得者，畢竟無所得，是故於諸色法應觀無色。彼若唯心，無實能取亦無所取，是二取性實不可得。離取捨故即心無二，如是伺察亦無二相。於真如所緣中是心亦過，彼所取相亦復過已，二無對礙，於是無二智中住如實義。所言唯心過已二無對礙，是智於中而亦應離，是故自性他性中諸有生性而不可得。如應伺察，諸眾生性亦不和合，若取若捨二不實性悉應遠離。當知一切物性諸有取著，於無二智中皆應捨離。於無對礙無二智中若如是住，即於一切法如實覺了無有自性，彼即能入最上實性，入無分別三摩地門。又若於是無對礙無二智中相應住者，是即最上實性中住，是大乘見，如是亦見最上實性。以見最上實性故，即於一切法慧眼觀空，智光明中皆如實見。

如諸經說，云何見勝義諦？謂一切法無見。此中如是。所言無見者，是勝意樂真實無見，非如世間諸生盲者及瞑目人，緣闕故或不作意故而皆不見。彼等有性顛倒種子悉不能斷，此即不然。又如入無想定，後或出時還復生起有性取著，貪等根本諸煩惱聚而不解脫。所言有性取著貪等根本煩惱行相，如《聖二諦》等經說。若復有言，入無分別總持法門，無分別法中離色等相，以決定慧於無色中觀無所得亦無作意，是勝義樂。非如無想定等，於諸色等取著法中作意而離。是故當知，如前所說諸色等中作意離相，若無正慧即不能斷疑惑種子。譬如世間火若存時，諸物燒然。云何能離思之一法？若不調止◎所有邪。

由此當知，所有奢摩他諸所緣中心住堅固，如理所作以慧伺察智光明生，明現暗除智生障滅。如人二目隨量無差，於諸分位照明無異；智光明出亦復如是。非光明中有冥暗性，明暗二法互相違故。當知三摩地中離冥暗性亦復如是。若不爾者，云何能住心一境相？是故若於三摩呬多中如實了知，即能一向隨順正慧，此中所說悉不相違。

復次三摩呬多中，應以慧觀都無色相，於一切法悉無所得。彼諸相應分位相中，無所進趣、無所發悟，若自若他悉見無性，有性分別戲論相等一切息滅。如是即於正慧所觀無相性中而得相應，有心分別悉不能立，即彼無性亦不可得。若於是中或謂有性而可見者，是見應止。如是止已，若於無性分別轉者，此亦不然。設使有性三時相應，以慧眼觀無相無得，又何止邪？如實義者，有性無性不應分別，一性異性亦不可分別。是中若離性與無性二分別者，悉能照達諸分別空，即彼能照及所照性亦無所有，如是乃得最上最勝無分別相應。此中若住如是相應，即一切分別悉能斷滅，所有煩惱障智障而亦能斷。於彼煩惱障不生不滅性中，而性等顛倒根本悉除。

如《聖二諦》等經說，如是相應行中，一切性等分別斷已普盡，性等顛倒無明自性、煩惱障根本即斷。彼根本斷已，諸煩惱障而悉能斷。

又如《聖二諦經》中，問妙吉祥菩薩言：云何能得煩惱調伏？云何而能了知煩惱？妙吉祥言：勝義諦中畢竟不生。彼一切法無生性中，世俗皆是不實顛倒，應當止息一切性等所起顛倒思惟分別。若彼思惟分別不止息者即有我共相，既有我共相即起立諸見，若見起立即煩惱轉。天子！若能了知勝義諦中一切法畢竟無生，即勝義諦具十種無顛倒。若勝義諦中無顛倒即無分別，若無分別得滅相應，若滅相應彼我共相即不能得，若我共相既不能得，而彼諸見不能起立，乃至勝義諦中涅槃之見亦復不起。由如是故，即於無生行中一切煩惱畢竟調伏。天子當知，諸煩惱於勝義諦無礙智中畢竟空、畢竟無相、畢竟無性。如是知者，是為了知煩惱。天子！譬如毒蛇為呪所害，彼煩惱種亦復如是。天子又問：云何為煩惱種？妙吉祥言：天子！彼勝義諦畢竟無生性中，若於一切法起分別時，此即是為諸煩惱種，由是起諸性等顛倒，於顛倒中不能照達。是故若於所斷法中一切顛倒悉能斷者，所有智障能正決定而悉除遣，智障斷已無相續性。譬如日光出時離諸雲翳，於一切處照明無礙。而彼智光清淨照明，若色若心一切自性亦復如是。諸物實性決定常住，於無相續性中真實了如一切物性如實義者。此中物性，云何能以言詞宣說？是故於彼勝義、世俗諦中如如所說，如實了知一切色相及諸物性已，即得一切智。如是所說斷障等義，是證一切智最上勝道。非彼聲聞等道，彼諸顛倒不能盡除，亦復不能正斷二障。

如《楞伽經》說：大慧！彼聲聞人起別異因有所住著，彼見法已取為涅槃自謂得佛，而不能見法無我理。大慧！此非解脫。如是聲聞人自智所證未真出離，謂得出離，異見轉故。而彼所作非此相應，彼所行道非真解脫。世尊但說一乘之法，不說聲聞等道。彼聲聞人但於蘊中觀察無我，而彼所得謂人無我。此中不然，應觀三界一切唯識。若說識外有義得無我者，如是即於無二智無我中而不得入，以他性得入故。若他性得入者，彼即非入唯識性故。

又如此經〈聖出世品〉中說：復次佛子當知三界唯心，所現是心，亦無中邊可得。若言有邊即有所生，若言有中即有所住，一切皆是分別相故。若心無中邊，是故能入彼無二智，如是入者是真實入。

此中有問：若如是者，諸相應分位當云何生？答：由彼清淨勝願力故，菩薩發起大悲，普為眾生作利益事。從彼願力，出生勝上諸布施等明白善行，彼即真實清淨所生。又復菩薩大悲，若一切眾生未能盡入諸法無性清淨智中，菩薩乃至隨入輪迴，亦復不染輪迴過失，而豈住於彼無發悟寂靜法中。如經頌云：

「無對礙中見，　最勝無我智。」

是故若於無二相中說無二語，是為最勝，即勝義諦中真勝意樂。於無二無對礙智中，畢竟無我無有自性，即得所見相應。彼所有見無別異見，一切無分別及無發悟、一切寂靜。又問：若爾，云何能起諸相應行？答：不然：若或有見：彼實不能隨順勝義。何以故？是中無有主宰自在相應相故，而何有見？但以世俗法中隨順色等境界相故，若智生起，識亦隨順世間所行。是故應知此彼智者，智中冥會說有所見，且非實有主宰等相。若無二無對礙智生起時，如實開曉，乃能於是智中得如實見。非謂一切法於勝義諦中無有自性，而世俗諦決定相應。若異此說，是諸異生狹劣之智。

如《聖二諦經》說：勝義諦中畢竟無性，世俗道中隨亦應觀。若異此者，彼愚夫異生、聲聞、緣覺、菩薩及佛等諸分位，當云何立？謂世俗無因故、世俗無生故。今此不然，世俗道中隨應觀故，於勝義諦實無所生。勝義諦中若有所得，如兔角等。諸世俗法，如幻如影及如響等。由如是故，世俗緣生與勝義諦，是中物性非不和合。彼審思察無改轉性，此中如是。當知世間一切如幻，諸煩惱業即是幻因，諸眾生生即是幻轉；所有相應福智諸行亦是幻因，如是相應智即於幻中轉。

如《般若波羅蜜多經》說：須菩提！所有聲聞如化、緣覺如化、菩薩如化、如來如化，煩惱如化、業如化。須菩提！以是緣故，一切法如化。此如是等差別諸行及異生等，皆如幻相。於彼幻中如所了知，皆是不實取著。若能如是知，是即相應者。若執實取著，即愚夫異生。如是所說，實不相違。

如《聖法集經》頌云：

「如幻所作事，　從化起解脫，

此如前了知，　非化中有著。

說三有如化，　佛菩薩悉知，

知已被勝鎧，　作世間利益。」

如是等諸所行中，應觀實性。如前所說奢摩他中，若沈下、高舉心等起時，應觀一切法皆無自性。爾時應離高下作意，智得成就。彼奢摩他、毘鉢舍那相應行者所行之道，即得具足，乃至能起信解力等住解行地。觀後欲起時，還復思惟勝義諦中無有自性。彼世俗諦亦如是住。

如《寶雲經》說：菩薩云何得無我理？善男子！菩薩應以正智觀察色受想行識。彼觀察時，是色生不可得、集不可得、滅不可得，如是受想行識，若生若集若滅皆不可得。彼勝義諦中了知無生行已，起慧觀察，不復所行而有取著。由是愚無智者，於如是等無自性中執為有性、顛倒取著，是故生死循環無盡，現受眾苦無有休息。菩薩大悲，如是常起無間思念、現前為作，悲愍利益發勝願行，如我所行。隨得一切智已，於是法性如實覺了，然後於一切佛菩薩等供養稱讚。成所作已，從空悲藏發生一切施等福行。

如《聖法集經》說：若諸菩薩如實顯示者，謂於一切眾生中以大悲轉我此三摩地樂，一切法中如實顯示，一切眾生為作所成。由是大悲所開發時，即得增上戒定慧等諸學圓滿，成就阿耨多羅三藐三菩提。此中應知，慧及方便是諸菩薩所行相應勝道，不斷世俗諦、顯示勝義諦。若不斷世俗，即能以大悲而為先導，善為眾生作利益事、遠離顛倒。彼即名為善能建立出世間慧。由此乃為順行方便。於諸方便所行時中，了如幻相亦不顛倒，以出世智如如善修最勝方便，能於真實句義之中發勇悍意出生勝慧。菩薩得是慧方便已，乃住相應所行勝道。

如《無盡意經》說：禪定無盡，而能出生慧及方便。其所出生，應知即是相應行者所行勝道。

廣釋菩提心論卷第三

◎妄分別刺等，何能拔除？復次此中云何能離疑惑種子？謂於相應定中，以慧眼觀彼種子空，如先所說。於色等中若以其所得相而為得者，畢竟無得。如人迷繩謂蛇，智了無異。色中離疑，其義亦然。以慧眼觀諸境不實、邪妄計執，如人處於暗室復還掩閉，總一暗冥都無所見。又如瓶等器中盛滿諸物，以蓋覆故亦無所見。此中意者，是暗室等雖無所見，然色等有性疑惑取著亦不能離。以不離故，彼雖無見不斷過失。如是等人諸取著心，畢竟云何而能除斷？是故應以三摩地，手執極微妙快利慧刀，斷彼思色等邪妄分別種子。如是真實斷故，譬如拔樹連根悉除，地既無根不復生長。邪思種子既得斷已，一切過失悉不復生。此中如是，斷障等義是奢摩他、毘鉢舍那相應法門，即修行者所行之道。如世尊言：此相應門，是無分別正智因性。故經頌云：

「先安住戒次得定，　得彼定已慧當修，

清淨圓明智慧成，　智淨先由戒具足。」

廣釋菩提心論卷第四

蓮華戒菩薩造

西天譯經三藏傳法大師賜紫臣施護等奉　詔譯

復次此中如《寶雲經》說：菩薩云何得大乘法？謂若菩薩善學一切法，彼雖有學，而於學時及所學法悉不可得。雖於學中決定無所得，亦不於彼因緣法中而起斷見。

如《聖法集經》說：云何是諸菩薩所行？謂若菩薩於身語意諸所行中，長時不捨一切眾生，內心發起大悲增上，為欲利樂諸眾生故，應作是念：若我現行及已行行，悉與一切眾生，施作廣大利益安樂。菩薩雖觀諸蘊如幻，亦不於中而生厭捨，一切所行悉無障礙。處如空聚，亦不於中而生厭捨，一切所行悉無障礙。界如蛇毒，亦不於中而生厭捨，一切所行悉無障礙。又復雖觀色如聚沫，亦不捨離如來色身相好。受如浮泡，亦不於諸如來禪定、三摩地、三摩鉢底出生妙樂中不起方便。想如陽焰，亦不於諸如來智中不起勝想。行如芭蕉，亦不於一切佛法行中而無所行。識如幻士，亦不於如來三業智為先導中而無所行。如是一切所行悉無障礙。

復次諸經皆說，應知慧及方便，是諸菩薩正所行行。是故諸菩薩於彼無數一切行中，常所發起慧及方便，觀想修作長時無間，如是即得十二分位。是諸地位得安立已，彼彼位中勝上功德皆悉具足。所言十二分位者，謂信解行地乃至佛地。此等地中但除佛地，自餘皆是異生及菩薩攝。此中信解行地者，未能證得二無我理，一向發起堅固信解，魔不能動。彼信解力亦未能觀唯識實性，但於堅固信解法中立解行地。又諸地中，隨應各具無數三摩地、總持、解脫、神通等諸功德。

如《寶雲經》說：安立四種順決擇分，而彼四位有軟中上智光明出，此四皆觀諸法無我。是中若有軟品智光明生，是為煖位，彼所證定名為明得。若有中品智光明生，是為頂位，彼所證定名為明增。若有最上外無對礙智光明生，於心分位離能取相，是名忍位，彼所證定名一分入。若於能取所取相中悉無所得，以無二智決定印彼二取相空，是為世第一位，彼所證定名為無間，從此無間入唯識性。此中總略如是等說，皆是信解行地所攝。

復次十地，即十分位。彼初地者，從前世第一法無間初心得入見道，既獲聖性生大歡喜，是故說此名歡喜地。此能分證二無我理，得法無性真實智生，一切分別戲論悉離。此中能斷一百一十二見所斷惑，餘修所斷三界總有一十六惑如應而斷。此位菩薩得平等智，自利利他，於施波羅蜜多而得圓滿，安住三摩地，乃至未能遠離微細毀犯垢染。若能分得，進居二地。

彼二地者，能離一切犯戒垢染，是故說此名離垢地。此位菩薩能正遠離微細犯戒垢染，於戒波羅蜜多而得圓滿，乃至未能成就勝三摩地、三摩鉢底及聞總持。若能分得，進居三地。

彼三地者，能發無量勝智光明，是故說此名發光地。此位菩薩普盡獲得勝三摩地及聞總持，堪忍諸苦，於忍波羅蜜多而得圓滿已，於一切三摩鉢底愛心中捨，乃至未能廣修菩提分法。若能分得，進居四地。

彼四地者，菩提分法慧焰能燒諸煩惱薪，是故說此名焰慧地。此位菩薩已離缺減語意分別，善修無缺減菩提分法，於精進波羅蜜多而得圓滿，乃至未能作四諦觀。若能分得，進居五地。

彼五地者，於生死涅槃以善方便觀察平等，極難中勝是勝修習，是故說此名難勝地。此位菩薩於四聖諦中，能善觀察多所修作，於定波羅蜜多而得圓滿，從順決擇分出至此地中，始得無相之行，乃至未能作緣生觀。若能分得，進居六地。

彼六地者，勝慧具已，而能隨轉一切佛法勝現前門，是故說此名現前地。此位菩薩能善觀察緣生之法，於慧波羅蜜多而得圓滿，獲無相行，乃至未能圓滿是行。若能分得，進居七地。

彼七地者，於無功用方便道中，雖未能具，以涉遠故，是故說此名遠行地。此位菩薩觀一切相皆如化事，真實了知相用所行悉無違礙，彼能成就無相之行，於方便波羅蜜多而得圓滿，乃至未具無功用行。若能分得，進居八地。

彼八地者，諸相用等悉不能動，是故說此名不動地。此位菩薩善得無相功用行，於願波羅蜜多而得圓滿，乃至未能分別一切相說法自在。若能分得，進居九地。

彼九地者，具最勝慧善說諸法，是故說此名善慧地。此位菩薩得彼最勝四無礙解慧力相應，於力波羅蜜多而得圓滿，乃至未能於佛剎會中隨應化現說法利生自在圓滿。若能分得，進居十地。

彼十地者，能於無邊一切世界布大法雲、灑甘露雨，是故說此名法雲地。此位菩薩勝智相應說法利生，作諸化事悉得自在，乃至未能於一切所知一切相中獲無礙智。若能分得，進居佛地。

如上諸地所有建立行相，如《和合解脫經》說。又此諸地所有廣說蘊等清淨及分位相，餘處有文恐繁且止。

復次佛地，即一分位。此佛地者，一切勝相皆悉具足，一切功德皆悉圓滿，已能普盡一切邊際，過此無別勝上分位。而佛地中所有功德，正使諸佛以妙言詞，而亦不能稱揚一分。是故當知，諸佛功德無量無邊不可稱計，唯佛世尊自然智觀自證知故。如《華嚴經》中所說功德，亦即一分未能窮盡故。況復我今造此論者，敢以言詞具讚說耶？又佛地中所有功德，總攝一切殊勝之義。如《楞伽經》說。

復次頌曰：

「應當了知三身者，　普攝諸佛一切身，

最上勝義法所依，　是故開顯三身相。

自性身及正報身，　化身等三最勝上，

分別諸佛所有身，　初身與二為依止。

已修難行希有行，　百種鍊磨安忍心，

所有一切眾善門，　普能積集無遺棄。

無量劫來久修習，　大乘最上妙法門，

一切障礙悉蠲除，　盡滅無餘得清淨。

因中所有微細障，　果中智力悉拔除，

譬如妙寶始開函，　放淨光明照一切。

隨順世間現有生，　歷苦勤求菩提果，

說法化利百千門，　遍一切處善施作。

如來高顯復不動，　安住世間大聖尊，

如彼須彌眾山王，　觀仰巍巍最高勝。

大以悲心為根本，　三摩地門善出生，

遍三有中現其身，　一切無不示生處。

如淨日輪放一光，　普遍世間悉照耀，

諸佛聖智妙光明，　能知諸法亦如是。

諸聲聞人所證果，　出離世間為最勝，

而彼聲聞所得中，　又復不如緣覺地。

緣覺若比菩薩地，　於諸分中不及一，

菩薩較計佛如來，　倍多分中不及一。

如來所證菩提果，　無量功德不思議，

如其時處所應行，　隨順方便而善轉。

果中所證最勝上，　五根清淨妙用成，

十二位中功德門，　彼一切義皆能轉。

果中所證最勝上，　一切意道皆清淨，

如其所證悉應知，　一切無垢無分別。

果中所證最勝上，　攝諸義利皆清淨，

佛剎清淨如所應，　一切自在而出現。

果中所證最勝上，　一切分別悉清淨，

所作不壞常時中，　善修一切智事業。

果中所證最勝上，　一切清淨善安住，

已得無住大涅槃，　圓滿諸佛清淨句。

果中所證最勝上，　一切染法已清淨，

不雜煩惱本無瑕，　常入諸佛妙樂行。

果中所證最勝上，　想如虛空悉清淨，

積集廣大勝義門，　離諸色相而觀察。

如來化相極廣大，　此無量行皆清淨，

成所作智妙難思，　諸佛無垢勝依止。」

此中當知，清淨法界即一切法真如，為一切法無顛倒自性正因，而能出生諸佛及諸佛智，離諸障染、建立三摩地總持法門，及餘無量福智諸行，成就一切眾生利樂等事，乃至成熟一切正法聞知種子，如是等相皆得成就。所言諸佛智者，謂即四智。初大圓鏡智，是智遠離我我所相，及離能取所取分別，不雜一切煩惱垢染，於一切所緣所行所知相中不忘不愚，智影相生現種依持。彼一切智所依清淨，是即真如所緣無分別智。二平等性智，得勝上所緣，是智能觀自他平等，已能安處無住涅槃，起大慈悲隨往一切現身現上，以善方便畢竟相應。三妙觀察智，普攝一切三摩地、三摩鉢底、總持法門，於一切所知分位無礙而轉，及能發生勝功德寶，方便現身善斷眾疑，如其所應能善說法。四成所作智，能以種種不思議方便，為他成熟一切所作，如應化度一切眾生。如是等相是為四智。

復次頌曰：

「三身分位二二一，　二法二報一化身，

諸佛清淨法界中，　若一若多性不立。」

此中意者，清淨法身猶如虛空而無形相，從是身中流出一切法，此等皆是妙無比喻最勝白法，清淨真理大利樂因，出生佛地最上善樂，而能圓滿無盡法海，復能具足清淨妙慧，即能成就大菩提心。如上所釋菩提心義，於諸經中略集要文，唯佛菩薩能盡知見。

廣釋菩提心論卷第四